是[日本游戏设计师](../Page/日本.md "wikilink")[宫本茂设计的一个虚构游戏人物](../Page/宫本茂.md "wikilink")，他也是[任天堂公司的](../Page/任天堂.md "wikilink")[电视游戏](../Page/电视游戏.md "wikilink")[瑪利歐系列作品中的主角](../Page/瑪利歐系列.md "wikilink")，同时也是该公司的[吉祥物](../Page/吉祥物.md "wikilink")。\[1\]出生于平面像素图像时代，他现在的相貌是由[多边形造型技术而渲染成的](../Page/多边形造型.md "wikilink")[立体图像](../Page/三维电脑图像.md "wikilink")。因为他与其弟[路易吉常被称为](../Page/路易吉.md "wikilink")“马里奥兄弟”（），加之马里奥的全名在一些产品上标为“马里奥·马里奥”（），多人猜测他们的姓氏也是“马里奥”。\[2\]但是在1980年代，北美任天堂陈述马里奥和路易吉没有姓氏。\[3\]\[4\]
[Mario_emblem.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mario_emblem.svg "fig:Mario_emblem.svg")

马里奥和路易两兄弟是留着胡子的意大利水管工人，但根据早期代理制作的和《[超级马里奥兄弟](../Page/超级马里奥兄弟_\(电影\).md "wikilink")》影片，马里奥和路易吉来自美国[纽约市的](../Page/纽约市.md "wikilink")[布鲁克林](../Page/布鲁克林.md "wikilink")。\[5\]而《[耀西岛](../Page/耀西岛.md "wikilink")》的剧情又回溯此事，这就造成了背景矛盾。
[Supermario_Kungsbacka.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Supermario_Kungsbacka.jpg "fig:Supermario_Kungsbacka.jpg")[哈蘭省的马里奥大型塑像](../Page/哈蘭省.md "wikilink")\]\]

马里奥身高1米55，现居[蘑菇王国](../Page/蘑菇王国.md "wikilink")，马里奥是一位矮小结实的意大利前\[6\][水管工](../Page/水管工.md "wikilink")。由于多次挫败[库巴绑架](../Page/库巴.md "wikilink")[桃子公主的计划](../Page/桃子公主.md "wikilink")，马里奥的英名传遍[蘑菇王国](../Page/蘑菇王国.md "wikilink")，并影响到和周边一些国家。他的勇敢的个性、热情无畏的精神、敏捷的体格、跳跃技能、以及与桃子公主的友情也更加巩固了他的名声。[瓦里奥是马里奥的](../Page/瓦里奥.md "wikilink")[反英雄](../Page/反英雄.md "wikilink")。

作为[任天堂的吉祥物](../Page/任天堂.md "wikilink")，马里奥被认为是最著名的游戏人物。\[7\]马里奥的多個游戏系列合計在全球卖出了超过5億份\[8\]，成为了史上最成功的游戏角色之一。\[9\]除了典型的马里奥类型動作[平台遊戲系列之外](../Page/平台遊戲.md "wikilink")，马里奥还经常在[赛车](../Page/赛车游戏.md "wikilink")、[体育和](../Page/体育游戏.md "wikilink")[角色扮演等遊戲系列中担任主角](../Page/電子角色扮演遊戲.md "wikilink")。

除游戏外，马里奥也曾出现于《超级马里奥兄弟超级表演》动画片、《超级马里奥兄弟》真人影片、任天堂漫画、和[观众选角扮演类型的儿童读物](../Page/观众选角扮演.md "wikilink")。马里奥的动画片配音是，影片扮演是[Bob
Hoskins](../Page/Bob_Hoskins.md "wikilink")。除了游戏和影视，马里奥也有一系列的挂名商品。

## 历史

1981年，马里奥在任天堂著名作品《[大金刚](../Page/大金刚.md "wikilink")》（）中初次登场。當時他还是一个默默无闻的木匠，并没有引起人们太多的注意。而真正让大家了解马里奥是在1985年[红白机平台上的作品](../Page/红白机.md "wikilink")《超级马里奥兄弟》（）中，他的出色表演让人们永远记住了这个角色。

## 构思和创作

马里奥第一次出现于《大金刚》街机游戏，此游戏很成功。\[10\]当红白机发行时，马里奥已经有他自己的游戏——革命性的《[超级马里奥兄弟](../Page/超级马里奥兄弟.md "wikilink")》。

最开始，马里奥的名字是「Jumpman」（跳躍者），而马里奥这名字首次出现于《大金刚》美国版的传单上。\[11\]\[12\]其來由源自於：1980年時（該年美國任天堂剛成立），一日美国任天堂辦公室的房东[馬里奧·西加列](../Page/馬里奧·西加列.md "wikilink")（Mario
Segale，義大利裔美國人）登門，質問美國任天堂為何積欠房租甚久未繳。在他離去後，美國任天堂的員工發覺這位房東的長相與「Jumpman」很像，因此就把「Jumpman」命名為瑪利歐了。\[13\]改名后，好几个马里奥游戏都有显示先前的「Jumpman」这个名字，如《纸片马里奥：千年之门》和《马里奥篮球》。马里奥的[配音員是](../Page/配音員.md "wikilink")[查爾斯·馬爾蒂內](../Page/查爾斯·馬爾蒂內.md "wikilink")，他也是[路易吉](../Page/路易吉.md "wikilink")、[瓦里奥](../Page/瓦里奥.md "wikilink")、和[瓦路易的配音](../Page/瓦路易.md "wikilink")。\[14\]

马里奥的独特形象是起因于1980年代中期的硬件技术限制，程序设计师无法利用当时的分辨率表现出手臂摆动的动作，所以当时他的衬衫是单色的。那时也没有足够的像素来画嘴唇、耳朵、和头发，所以马里奥身着工作裤和帽子、留着胡须和鬓角。马里奥的创造者[宮本茂接受采访时表示](../Page/宮本茂.md "wikilink")，由于無法制作出头发在跳跃时飄逸的動畫，所以干脆为角色加了一顶帽子。為了讓玩家能察覺马里奥手臂的動作，設計了襯衫和連身褲。\[15\]\[16\]

宫本茂希望马里奥能在未來的遊戲中擔任不同角色，因此只將他大致設定為「正義感強烈、長的不帥的中年人」。由於《马里奥兄弟》的遊戲背景是地底世界，因此马里奥被設定成水管工。宮本茂在製作《超级马里奥兄弟》時，覺得马里奥不夠高大，因此在遊戲中設計讓他有機會變大（超級）。\[17\]

为了解释为何马里奥和路易吉两兄弟被称为“马里奥兄弟”，“马里奥”这姓氏（组合成“马里奥·马里奥”）出现于代理出版的动画片和《超级马里奥兄弟》影片。但是，任天堂从没有官方使用或确认此姓氏。

马里奥早就成为了任天堂的吉祥物。马里奥的主要对手是[世嘉公司在](../Page/世嘉公司.md "wikilink")1990年推出的[索尼克](../Page/索尼克.md "wikilink")。这两个吉祥物激烈竞争了近十年。最后竞争在2001年结束，世嘉公司放弃自己的游戏机，转用任天堂。\[18\]此后，许多玩家希望这两个人物可以在同一个游戏裡出现。此愿望在2007年也就是北京奧運前一年实现了，瑪利歐和索尼克在《[瑪利歐與音速小子在奧林匹克運動會](../Page/瑪利歐與音速小子在奧林匹克運動會.md "wikilink")》中同时出场，之後也就隨著奧運繼續推出遊戲。

## 译名问题

译名问题是[Mario在华语地区遇到的严重问题](../Page/Mario.md "wikilink")。在中国大陆和台湾地区最早出现的名称是「[玛利](../Page/玛利.md "wikilink")」，这个词源自于第一批进口[马里奥系列游戏的商人的翻译](../Page/马里奥系列.md "wikilink")。其他的一些名称例如玛莉、马肉等皆为中国盗版商的翻譯名稱。與Mario讀音較為接近的譯名則有：「马-{}-力欧」与「马-{}-里奥」。

“Mario”的音标是\[mærIo\]，《[英语姓名译名手册](../Page/英语姓名译名手册.md "wikilink")》選擇的翻法为马-{}-里奥，在《[牛津高阶英汉双解词典](../Page/牛津高阶英汉双解词典.md "wikilink")》（第六版）中也選用马-{}-里奥作為翻譯，所以「马-{}-里奥」这个译名在中国大陆地区得到认可并广泛使用。若以日語假名的拼法來念ri，則念法會很像是li，于是就有了[宫本茂在一次接受采访时提到](../Page/宫本茂.md "wikilink")“马-{}-力欧”的发音更接近英文，也就有了「马-{}-力欧」这个译名，任天堂中国总代理[神游科技也把官方译名定为](../Page/神游科技.md "wikilink")「马-{}-力欧」。

不过由于「马-{}-里奥」在中国大陆由来已久，目前，中国大陆方面的通用译名为「马-{}-里奥」。

2010年，随着[马里奥系列第一部官方繁体中文化作品](../Page/马里奥系列.md "wikilink")《[新超级马里奥兄弟Wii](../Page/新超级马里奥兄弟Wii.md "wikilink")》的推出，其台湾和香港官方译名定名为“瑪-{}-利歐”。

## 特性

### 面貌

多年来，马里奥的基本形象几乎没有变化：矮矮的身材、戴着一顶“M”标志的[帽子](../Page/帽子.md "wikilink")、[棕色头发和胡须](../Page/棕色.md "wikilink")、白色手套、蓝色背带式工作裤。现在他通常在蓝色工作裤裡穿一件红衬衫，但是最初他穿蓝色衬衫和红色工作裤。

马里奥的穿着有时也会随情况而变。比如，在《马里奥足球》裡他身着[足球球衣](../Page/足球.md "wikilink")。在《阳光马里奥》裡，他穿着红色短袖汗衫，而且可以佩戴一副墨镜和夏威夷式衬衫。许多游戏也有马里奥的特别服装。

### 技能

在开发《[大金刚》的时候](../Page/大金刚.md "wikilink")，马里奥被称为“Jumpman”，因为他有敏捷的跳跃能力。跳跃——无论是用来移动还是用来攻击——是马里奥游戏的一个核心技能。马里奥最常用的攻击也就是跳跃落地时脚跺敌人。除了脚跺，游戏剧情还详细描述了马里奥的跳跃能力。在《[超级马里奥64](../Page/超级马里奥64.md "wikilink")》中，马里奥显示出超人的力气，可以抬起、搬运和远投比他大多倍的BOSS。更加令人难忘的是与[库巴搏斗时](../Page/库巴.md "wikilink")，马里奥可以抓住库巴的尾巴凌空旋转，而且可以越转越快，最后马里奥抛出库巴时的转速决定库巴可以被丢得多远，最近可能只有几米，而最远则可能飞出战场。

马里奥在游戏裡可以用种种不同的道具。在卷轴游戏裡，最突出的道具是[超級蘑菇](../Page/超級蘑菇.md "wikilink")，此道具可以让马里奥變大。變大后的马里奥被称为“超级马里奥”，得到额外的[生命值](../Page/生命值.md "wikilink")。另外一种常见的道具是[火之花](../Page/火之花.md "wikilink")，这种道具可以把马里奥变成“火焰马里奥”让他随意的发射火焰球。[无敌星可以让马里奥短时间内进入无敌状态](../Page/无敌星.md "wikilink")，任何碰到他的敌人都会立即死亡。而“狸猫瑪利歐”可以长出耳朵和尾巴，使其短距离飞行并使用尾巴攻击。

马里奥在游戏裡一般不用武器，但有时会使用[锤子](../Page/锤子.md "wikilink")。在《[超级马里奥RPG](../Page/超级马里奥RPG.md "wikilink")》、《[马里奥与路易](../Page/马里奥与路易.md "wikilink")》系列和《[纸片马里奥](../Page/纸片马里奥.md "wikilink")》系列裡，马里奥使用锤子来开机关、打碎障碍和攻击敌人。在《[马里奥敲砖工](../Page/马里奥敲砖工.md "wikilink")》系列裡，马里奥用锤子来敲砖。锤子第一次出现于《[大金刚](../Page/大金刚.md "wikilink")》。

在一些近年游戏裡，马里奥可以永久学会发射火焰球的技能。比如[GBA版的](../Page/GBA.md "wikilink")《[马里奥与路易吉RPG](../Page/马里奥与路易吉RPG.md "wikilink")》，在此游戏裡马里奥在一个寺庙裡学会丢火焰球。虽然马里奥会发射火焰球，他还是会被火烧伤的，“钢铁帽”和“无敌星”可以给他防火抵抗。

### 性格

在游戏和其它媒体裡，马里奥被描述成一位非常善良和勇敢的英雄，经常会毫不犹豫的帮助他人。不顾他自己的英雄地位，马里奥还是很温和的。作为典型的意大利人，马里奥爱吃[意式面食和](../Page/意式面食.md "wikilink")[比萨饼](../Page/比萨饼.md "wikilink")。此食物爱好起源于美国的马里奥动画片，之后，任天堂也支持了这个主意，在马里奥做梦时画一些[意式面食](../Page/意式面食.md "wikilink")。这也可能受到马里奥设计师[宫本茂的影响](../Page/宫本茂.md "wikilink")，因为他也很喜欢意式面食。《阳光马里奥》的开场视频显示马里奥也很喜欢热带海鲜。

马里奥的开朗的性格也可以从他的口音裡反映出来。自从《[超级马里奥64](../Page/超级马里奥64.md "wikilink")》开始，[查爾斯·馬爾蒂內一直是马里奥的主要配音员](../Page/查爾斯·馬爾蒂內.md "wikilink")。\[19\]在游戏裡，他常用意大利口音说英语，他有时说意大利语，如他嘴里常嘟囔的“Mamma
Mia”（[意大利语](../Page/意大利语.md "wikilink")“我的妈呀”）。在其它地方，他也显示有[布鲁克林口音](../Page/布鲁克林.md "wikilink")。马里奥很少参与长篇会话。他一般用短句回答，如：“Okey
dokey\!”、“Woohoo\!”、“Let's
a-go\!”、等等。在一些游戏裡，马里奥用蹦跳、槌声、手势来与其它人物交流。在一些游戏裡，如[GameCube版的](../Page/GameCube.md "wikilink")《马里奥网球》，他有普通对话技能。

### 职业与业余

马里奥的正式职业是水管工，但除了《[马里奥与路易吉RPG](../Page/马里奥与路易吉RPG.md "wikilink")》与《[马里奥兄弟](../Page/马里奥兄弟.md "wikilink")》以外，剧情裡几乎没有他做工的时候，当然管道一直是游戏裡的一种主要交通工具。动画片有一些他修理管道的场面。在电影裡，马里奥显示出很杰出的管道修理和工具使用技术。

从1990年《[马里奥医生](../Page/马里奥医生.md "wikilink")》[智力游戏开始](../Page/智力游戏.md "wikilink")，马里奥也偶尔的被叙述为一位医生。2001年，马里奥出现于更新的《[马里奥医生64](../Page/马里奥医生64.md "wikilink")》。马里奥医生也出现于[GameCube版的](../Page/GameCube.md "wikilink")《[任天堂明星大乱鬥DX](../Page/任天堂明星大亂鬥DX.md "wikilink")》。

他最费时的活动似乎是保护[碧奇公主](../Page/碧奇公主.md "wikilink")、和周边王国不让[库巴侵略](../Page/库巴.md "wikilink")。他的角色扮演游戏的对话显示，因为他的英勇行为，他在蘑菇王国裡的声望很高。比如《[马里奥与路易吉RPG](../Page/马里奥与路易吉RPG.md "wikilink")》裡，马里奥和路易被王国居民称为“超级明星”。\[20\]

马里奥大部分的收入来自于他的“马里奥玩具公司”的盈利，该公司生产马里奥玩偶。从《[瑪利歐vs.大金刚：迷你大行進](../Page/瑪利歐vs.大金刚：迷你大行進.md "wikilink")》开始，该公司开始生产其它人物的玩偶。甚至到了下一代《[瑪利歐vs.大金刚
突擊！迷你樂園](../Page/瑪利歐vs.大金刚_突擊！迷你樂園.md "wikilink")》開始經營起了遊樂園，而他所生產的玩偶也成為了主力商品。\[21\]

马里奥系列出版了许多副产品游戏，包括[卡丁车](../Page/卡丁车.md "wikilink")、[足球](../Page/足球.md "wikilink")、[棒球](../Page/棒球.md "wikilink")、[网球](../Page/网球.md "wikilink")、[高尔夫球](../Page/高尔夫球.md "wikilink")、[篮球](../Page/篮球.md "wikilink")、[格斗](../Page/格斗.md "wikilink")、建筑、和[舞蹈](../Page/舞蹈.md "wikilink")。在大多游戏裡，不同人物有不同技能、重量、速度、力量、等其它属性。作为主角，马里奥通常是人选中最平衡的人物。

由于多年来十分活跃，而且在游戏中收集了大量[金币](../Page/金币.md "wikilink")，马里奥被《[福布斯](../Page/福布斯.md "wikilink")》杂志排名“福布斯虚构形象富豪榜”第15名，身价约十億美元。\[22\]

### 角色关系

在马里奥首次出场的《大金刚》游戏裡，他的角色已经是马里奥系列典型的遇险少女的救命恩人。那时，他从[大金刚身边救了当时女友](../Page/大金刚.md "wikilink")）。保琳很快就被[碧奇公主在](../Page/碧奇公主.md "wikilink")《[超级马里奥兄弟](../Page/超级马里奥兄弟.md "wikilink")》裡代替了。原名“公主”或“傘菌公主”（），她现名“[碧奇公主](../Page/碧奇公主.md "wikilink")”，是被《[超级马里奥64](../Page/超级马里奥64.md "wikilink")》推广的。但在之後的《[超級碧姬公主](../Page/超級碧姬公主.md "wikilink")》中，他與兄弟路易吉也被庫巴所綁架，而變成碧姬公主去拯救他們。\[23\]保琳又出现于1994年[手掌机版的](../Page/手掌机.md "wikilink")《大金刚》和2006年出版的《[马里奥对大金刚2](../Page/马里奥对大金刚2.md "wikilink")》，但是这时她只被称为“马里奥的朋友”。\[24\]

自从《超级马里奥兄弟》，马里奥多次抢救了碧奇公主，常常得到公主的[亲吻](../Page/亲吻.md "wikilink")。尽管剧情中从未透露他们之间的实际关系，但一般认为他们之间明显有着恋情。\[25\]\[26\]

在手掌机版的《[超级马里奥大陆](../Page/超级马里奥大陆.md "wikilink")》，马里奥还救了[黛西公主](../Page/黛西公主.md "wikilink")。在体育游戏裡，黛西公主常与路易做伴。在《[任天堂明星大乱鬥DX](../Page/任天堂明星大亂鬥DX.md "wikilink")》裡，黛西公主的奖杯上写着，“从她出现于《马里奥高尔夫》之后，世上有一些闲话把她描述为路易吉的碧奇公主」。\[27\]在真人影片《超级马里奥兄弟》裡，路易吉和黛西公主是一对浪漫的配偶。

在[GameCube游戏](../Page/GameCube.md "wikilink")《》裡，马里奥对女性是很有魅力的。他所有的女配角在游戏中都亲吻了他。连女性敌角当看到他的画像时都说他很帅。

[瓦里奥出现于手掌机版的](../Page/瓦里奥.md "wikilink")《[-{zh-cn:超级马里奥大陆2
六个金币;zh-tw:超級瑪利歐樂園2 六個金幣;zh-hk:超級瑪利奥樂園2
六個金幣;}-](../Page/超級瑪利歐樂園2_六個金幣.md "wikilink")》，他是马里奥的疯狂和贪财的邪恶版本。虽然他们之间没有确实的关系，在《Nintendo
Power》杂志裡他们被称为表兄弟。瓦里奥的举止与马里奥相反。\[28\]

## 瑪利歐寶寶

**瑪利歐寶寶**是瑪俐歐的[嬰兒版本](../Page/嬰兒.md "wikilink")。他於1995年的[超级任天堂](../Page/超级任天堂.md "wikilink")
遊戲*[超級瑪利歐世界2：耀西島](../Page/超级马里奥_耀西岛.md "wikilink")*中第一次登場，之後在數個遊戲裡也有亮相。儘管在幾個任天堂體育遊戲中——諸如《马里奥高尔夫》、《[瑪利歐網球](../Page/瑪利歐網球.md "wikilink")》、《[瑪利歐明星棒球](../Page/瑪利歐明星棒球.md "wikilink")》和《[瑪利歐賽車：雙重衝擊](../Page/马里奥赛车_双重冲击！！.md "wikilink")》——與成年的自己同台演出顯的頗為奇怪，但這些被普遍認作與瑪利歐主系列開發[關聯](../Page/關聯.md "wikilink")，所以瑪俐歐與瑪俐歐寶寶在主線劇情裡也不被看成是不同的角色。另一種說法是瑪俐歐寶寶們是通過時間旅行而出現，在《[瑪利歐與路易吉：時間同伴](../Page/瑪利歐與路易吉：時間同伴.md "wikilink")》中就是這樣的情况。如成年瑪利歐一樣，瑪利歐寶寶的配音也是[查爾斯·馬丁内特](../Page/查爾斯·馬爾蒂內.md "wikilink")。\[29\]

## 典型游戏

### 《大金刚》

在成为类似于《[太空侵略者](../Page/太空侵略者.md "wikilink")》的《》的开发者之后，宮本茂开发了《[大金刚](../Page/大金刚.md "wikilink")》街机游戏，剧情为一位木匠的女友被[大猩猩綁架了](../Page/大猩猩.md "wikilink")。當時被稱爲“Jumpman”的木匠演變成了早期的马里奥，圓形的鼻子、紅色工作褲、藍色襯衫和紅帽子。此設計是基於當時硬件限制，如所允許的16x16像素的人物動畫。鬍鬚比嘴唇容易渲染而且與圓形鼻子比較搭配。彩色的服裝在黑色背景裏很明顯，工作褲也明確的顯示了手臂的動作，鞏固他像素動畫的逼真性。因爲他帶了帽子，動畫師不需要為頭髮畫動作。\[30\]

宮本茂為他取名“Jumpman”，後來被任天堂美國法人[荒川實改名因爲於任天堂美國房東Mario](../Page/荒川實.md "wikilink")
Segale相像。同時马里奥的職業被改爲水管工而國籍被辨認為意大利。身著顔色也從藍衣紅褲改爲棕衣紅褲，繼而改稱現在的紅衣藍褲。雖然遊戲硬件技術的更新，之後马里奥的偶像般的面貌沒有受很大的變化。

### 《超级马里奥兄弟》系列

《[超级马里奥兄弟](../Page/超级马里奥兄弟.md "wikilink")》裡的马里奥和路易吉居住于蘑菇王国，在此游戏裡，他们必须从[库巴身边援救](../Page/库巴.md "wikilink")[桃子公主](../Page/桃子公主.md "wikilink")。游戏裡的道具“超级蘑菇”可以让马里奥变成超级马里奥。超级马里奥可以顶破磚塊，而且比正常马里奥大一倍，但是如果被敌人攻擊会还原成正常马里奥。类似于《马里奥兄弟》，此游戏裡的大多敌人可以被马里奥的跳躍技能而打败。加之《马里奥兄弟》裡的技能，超级马里奥可以使用“火之花”，用火之花托付的火焰球技来远程攻击敌人。很多“1UP蘑菇”也被隐匿于此游戏裡，1UP蘑菇增加玩家人物的剩餘數。“无敌星”也与此游戏出现，可以暂时贡给马里奥无敌保护。

游戏出版时，任天堂在日本出版了攻略书刊，此书籍当时被列入最畅销书籍之一。马里奥漫画系列和《超级马里奥兄弟：
桃花公主救出大作战！》动画也当时在日本出版。在北美，此游戏促进了[FC的销售](../Page/FC游戏机.md "wikilink")，大量的提升了其游戏机的市场渗透率，而且也引起了1986年的任天堂风波。

之后，马里奥在此在《超级马里奥兄弟》的续篇《[超级马里奥兄弟2](../Page/超级马里奥兄弟2_\(1986年游戏\).md "wikilink")》、《[超级马里奥兄弟USA](../Page/超级马里奥兄弟USA.md "wikilink")》和《[超级马里奥兄弟3](../Page/超级马里奥兄弟3.md "wikilink")》裡出场。库巴没有在《超级马里奥兄弟USA》露面，此游戏反面人物被“[Wart](../Page/Wart_\(Nintendo\).md "wikilink")”（マム）扮演。《超级马里奥兄弟3》裡，马里奥和路易吉再次与库巴作对，他们必须保护桃子公主、蘑菇王国和其邻国。此游戏裡，马里奥可以穿着不同的服装，这些服装提供马里奥特别的技能。

2006年发行的DS版《[新超級瑪利歐兄弟](../Page/新超級瑪利歐兄弟.md "wikilink")》在此延续此系列。瑪利歐要拯救被庫巴Jr.綁架的碧姬公主。原始的道具如超级蘑菇也在此出现，此游戏也新添了一些道具如巨大蘑菇。
2009則發行了《[新超级马里奥兄弟Wii](../Page/新超级马里奥兄弟Wii.md "wikilink")》，在此作可以最多四人同時遊玩。

## 參見

  - [马里奥系列游戏列表](../Page/马里奥系列游戏列表.md "wikilink")
  - [瑪俐歐系列](../Page/瑪俐歐系列.md "wikilink")
  - [电子游戏](../Page/电子游戏.md "wikilink")
  - [任天堂](../Page/任天堂.md "wikilink")
  - [宫本茂](../Page/宫本茂.md "wikilink")

## 注释与参考资料

## 外部連結

  - 官方

<!-- end list -->

  - [马里奥的历史](http://www.nintendo.co.jp/ngc/sms/history/index.html)－任天堂官方页
  - [任天堂官方主页](http://www.nintendo.com/)
  - [任天堂官方主页](http://www.nintendo.co.jp/)

<!-- end list -->

  - 信息

<!-- end list -->

  - [马里奥的进化](https://web.archive.org/web/20081026211848/http://nfg.2y.net/games/mariosprites/)
    介绍马里奥的历史
  - [瑪俐歐世界](http://mario.ngamer.net/)
  - [蘑菇王国](http://themushroomkingdom.net/)

[Category:電子遊戲吉祥物](../Category/電子遊戲吉祥物.md "wikilink")
[Category:马里奥系列角色](../Category/马里奥系列角色.md "wikilink")
[Category:虛構雙胞胎](../Category/虛構雙胞胎.md "wikilink")
[Category:虚构变大缩小能力者](../Category/虚构变大缩小能力者.md "wikilink")
[Category:虛構義大利裔美國人](../Category/虛構義大利裔美國人.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.  {{ cite web | title=The Super Mario Bros. Super Show |
    url=<http://www.tv.com/the-super-mario-bros.-super-show!/show/2753/summary.html?q=The%20Super%20Mario%20Bros.%20Super%20Show&tag=search_results;title;0>
    | accessdate=2007-06-20}}

6.  <https://www.famitsu.tw/articles/2017/09/005140.html>

7.

8.  <http://www.vgchartz.com/article/250637/top-10-in-sales-mario-franchise-500m-games-sold/>

9.

10. 《[Nintendo
    Power](../Page/Nintendo_Power.md "wikilink")》，61次发行，1994年6月

11.

12.

13. 絲路出版社, *任天堂大冒險*（翻譯自*Game Over: How Nintendo Zapped An American
    Industry Captured Your Dollars, And Enslaved Your
    Children*），第六章異地生根第185頁

14.

15.

16.
17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.